Le but de cet exercice est d'écrire une fonction triant une liste
d'éléments. Par «trier», on entend «trier par ordre croissant».

La méthode employée consiste à suivre la méthode suivante:
\begin{enumerate}
\item construire une liste de listes déjà triées
\item fusionner deux à deux ces listes déjà
  triées de façon à ce que les listes résultant de la fusion
  soient elles-mêmes triées
\item Répéter l'étape précédente jusqu'à n'avoir plus qu'une unique
  liste triée. C'est le résultat cherché.
\end{enumerate}

\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{init : 'a list -> 'a list list} telle que
  \inl{init} appliquée à une liste $[x_1; \ldots ; x_n]$ renvoie la
  $[[x_1]; \ldots; [x_n]]$.
\end{ques}

\begin{ques}
  Quelle est la complexité en temps de l'exécution de la fonction
  \inl{init} appliquée à une liste de $n$ éléments?
\end{ques}

\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{fusion2 : 'a list -> 'a list -> 'a list}
  telle que, si $l_1$ et $l_2$ sont des listes triées,
  \inl{fusion2 $l_1$ $l_2$} renvoie une liste $l$ triée ayant pour
  éléments ceux de
  $l_1$ et $l_2$ avec mêmes multiplicités (c'est-à-dire que si un même
  élément $x$ apparaît $n_1$ fois dans $l_1$ et $n_2$ fois dans $l_2$
  il devra apparaître $n_1+n_2$ fois dans $l$).
\end{ques}

\begin{ques}
  Quelle est la complexité en temps de l'exécution de la fonction
  \inl{fusion2} lorsqu'elle est appliquée à deux listes $l_1$ et $l_2$
  de longueurs $n_1$ et $n_2$?
\end{ques}

\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{fusion : 'a list list} prenant en argument
  une liste de liste $[l_1; \ldots; l_n]$, toutes supposées triées, et
  renvoyant une liste de listes $[l'_1;\ldots; l'_{\ceil{n/2}}]$ où
  $l'_1$ est obtenue en appliquant la fonction \inl{fusion2} à $l_1$
  et $l_2$, $l'_2$ en l'appliquant à $l_3$ et $l_4$, etc. Dans le cas
  où $n$ est impair, $l'_{\ceil{n/2}}$ est simplement égal à $l_n$.
\end{ques}

\begin{ques}
  Quelle est, en fonction de $n$, la complexité en temps de
  l'exécution de la fonction \inl{fusion} lorsqu'elle est appliquée à
  une liste de listes $[l_1;\ldots; l_p]$ dont la somme des
  longueurs vaut $n$?
\end{ques}

\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{trie : 'a list -> 'a list} prenant en
  argument une liste $l$ et renvoyant une liste $l'$ triée contenant
  les mêmes éléments que $l$ avec même multiplicité. Pour cela, l'idée
  dans le cas général est d'utiliser les fonctions \inl{init} et
  \inl{fusion} définies précédemment, jusqu'à n'avoir plus qu'une
  liste de listes à un seul élément $[l']$ contenant la liste $l'$
  désirée. On fera attention à ce que \inl{trie} fonctionne bien sur
  \emph{toutes} les listes.
\end{ques}

\begin{ques}
  Considérons une liste $l$ à $n$ éléments (avec $n> 0$). On pose
  $k=\ceil{\log_2 n}$. Autrement dit $k$ est le plus petit entier tel
  que $2^k \geq n$. Montrer que l'application de \inl{trie} à la liste
  $l$ va effectuer au plus $k$ applications de la fonction
  \inl{fusion}. En déduire la complexité temporelle du calcul de
  \inl{trie $l$} en fonction de $n$ dans le cas le pire.
\end{ques}

\begin{ques}[Question bonus]
  Au lieu de construire initialement une liste de listes à un élément,
  on pourrait écrire une fonction
  \inl{init2 : 'a list -> 'a list list},
  qui appliquée à une liste $l$, la découpe en listes $l_1$,
  \ldots, $l_k$ de façon que chacune des $l_i$ soit triée, que $l$ soit
  la concaténation des $l_i$ et que les $l_i$ soient les plus longues
  possibles. Par exemple, si $l$ est la liste $[1 ; 5; 12; 2; 6; 8; 9;
  3]$, \lstinline{init2 $l$} renvoie $[[1;5;12];[2;6;8;9];[3]]$.
  Écrire une telle fonction.
\end{ques}

\begin{ques}[Question bonus]
  En remplaçant \inl{init2} par \inl{init}, quelle est la complexité
  en temps de la fonction \inl{trie} lorsqu'elle est appliquée à une
  liste de longueur $n$ dans le cas le pire?
\end{ques}

\begin{ques}[Question bonus]
  En remplaçant \inl{init2} par \inl{init}, quelle est la complexité
  en temps de la fonction \inl{trie} lorsqu'elle est appliquée à une
  liste $l$ de longueur $n$ presque triée c'est-à-dire constituée de
  $n-1$ éléments triés, dans laquelle on a inséré, à une position
  arbitraire, un élément qui n'est pas à sa place?
\end{ques}
